---
title: Робочі простори Плазми — Покращення у основних компонентах
date: "2012-12-05"
hidden: true
---

<p>
Команда KDE рада повідомити про випуск версії 4.9 робочих просторів Плазми для звичайних та портативних комп’ютерів. У новому випуску покращено вже реалізовані можливості робочих просторів та реалізовано нові можливості.
</p>
<h2>Програма для керування файлами Dolphin</h2>
<p>
У новій версії потужної програми для керування файлами у KDE, Dolphin, передбачено кнопки «Вперед» і «Назад» та повернуто можливість перейменування безпосередньо у вікні програми. Нова версія Dolphin здатна показувати метадані, зокрема оцінки, мітки, дані щодо розмірів зображень та файлів, автора, дати тощо згрупованими та впорядкованими. За допомогою нового додатка Mercurial ви зможете працювати з відповідною системою керування версіями у спосіб, у той самий зручний спосіб, у який можна працювати з git, SVN та CVS. Користувачі нової версії зможуть отримувати, надсилати та вносити зміни безпосередньо з вікна програми. Внесено декілька покращень у інтерфейс Dolphin, зокрема покращено панель «Місця», підтримку пошуку та синхронізацію з адресою у вбудованому терміналі.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-dolphin_.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-dolphin_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>
<h2>Емулятор термінала Konsole</h2>
<p>
Нова версія робочої конячки адміністратора, Konsole, може виконувати пошук за позначеним текстом за допомогою вебскорочень KDE. У контекстному меню реалізовано пункт «Змінити каталог на». Ним можна скористатися, коли ви скидаєте теку у вікно Konsole. Користувачам нової версії буде зручніше працювати з вікнами терміналів: вкладки можна <strong>від’єднувати</strong> і перетягувати з метою створення нового вікна. Вже створені вкладки можна клонувати зі збереженням використаного профілю. Видимістю меню та панелей вкладок можна керувати за допомогою параметрів командного рядка Konsole. Тим, хто полюбляє керування програмами за допомогою скриптів, буде корисною можливість змінювати заголовки вкладок за допомогою керівних послідовностей символів.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-konsole1.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-konsole1-cropped.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-konsole2.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-konsole2-cropped.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>
<h2>Програма для керування вікнами KWin</h2>
<p>
Значну роботу виконано над удосконаленням засобу керування вікнами KDE, KWin. Серед покращень є майже непомітні зміни, зокрема підняття вікон під час перемикання та довідка до специфічних параметрів вікон. До помітніших змін належать покращення у KCM для перемикання панелей та краща швидкодія ефекту желейних вікон. Деякі зі змін спрямовано на покращення роботи KWin з просторами дій, зокрема реалізовано можливість створення окремих правил вікон для окремих просторів дій. Загальним фокусом розробки було покращення якості та швидкодії KWin.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-window-behaviour_settings.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-window-behaviour_settings_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>
<h2>Простори дій</h2>
<p>
У новій версії простори дій тісніше інтегровано з робочими просторами. Можна пов’язувати з просторами дій певні файли у Dolphin, Konqueror та панелі перегляду тек. На панелі перегляду тек передбачено можливість показу лише файлів пов’язаних з поточним простором дій. Реалізовано KIO для просторів дій та шифрування для конфіденційних просторів дій.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-link-files-to-activities.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-link-files-to-activities-cropped.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>
<p>
У робочих просторах реалізовано підтримку MPRIS2. Нова версія KMix здатна керувати потоками відтворення, а рушій Плазми виконує керування програвачами за допомогою цього протоколу керування. Ці зміни тісно пов’язано з реалізацією підтримки MPRIS2 у Juk і Dragon, програвачах звукових та відеоданих у KDE.
</p>
<p>
У робочих просторах ви зможете помітити і менші зміни, зокрема портування на QML декількох компонентів. У новому віджеті програвача Плазми передбачено діалогове вікно перегляду властивостей композиції та кращі можливості з фільтрування. Меню Kickoff у новій версії можна керувати не використовуючи мишу. Виконано певну роботу з покращення компонування та зручності плазмоїда керування мережею. Значних змін зазнав віджет даних щодо громадського транспорту.
</p>

<h4>Встановлення Плазми</h4>

<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href="http://plasma-active.org">Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп’ютерів та інших портативних пристроїв.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.9.0/">http://download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="http://www.kde.org/download/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.9.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.9.0/">http://download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4.9.0">4.9Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.9.0 можна <a href="/info/4.9.0">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.9.0
 можна знайти на <a href="/info/4.9.0#binary">4.9.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема поточну версію 4.7.4 або 4.8.1. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно покращити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та покращення стабільності.
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Інші сьогоднішні оголошення:</h2>

<h2><a href="../applications"><img src="/announcements/4/4.9.0/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3"/>Нові і покращені програми KDE 4.9</a></h2>

<p>
Сьогодні випущено нові і покращені програми KDE, зокрема Okular, Kopete, KDE PIM, освітні програми та ігри. Ознайомтеся з <a href="../applications">повним текстом оголошення щодо випуску програм KDE</a>.
</p>

<h2><a href="../platform"><img src="/announcements/4/4.9.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3"/>Платформа KDE 4.9</a></h2>

<p>
У сьогоднішньому випуску платформи для розробки у KDE виправлено вади, покращено якість коду, можливості роботи у мережі та виконано роботу з приготування до випуску Frameworks 5
</p>
